**驪歌**，本指離別時所唱的歌，今則多指某幾首以驪歌為題的著名歌曲，常在青年學子[畢業時所唱](../Page/畢業.md "wikilink")。在臺灣一提到畢業歌曲，許多人也都會想到驪歌。

[先秦时代有一首](../Page/先秦.md "wikilink")[逸诗](../Page/逸诗.md "wikilink")（即除《[诗经](../Page/诗经.md "wikilink")》305篇以外的先秦诗歌）名为《骊驹》，为古代客人离别时所唱的歌。骊歌即指代《骊驹》，后被人们用以泛指有关离别的诗歌或歌曲，如[李白的诗](../Page/李白.md "wikilink")《[灞陵行送别](../Page/灞陵.md "wikilink")》中写有“正当今夕断肠处，骊歌愁绝不忍听”。

而在香港，驪歌常指的是《[友誼萬歲](../Page/友誼萬歲.md "wikilink")》這首苏格兰民谣。這首歌亦被多國譜上當地語言，包括日本的《》（[螢之光](../Page/螢之光.md "wikilink")）。友誼萬歲亦常在出殯演奏。

## 著名的骊歌(畢業歌)

  - 《[友誼萬歲](../Page/友誼萬歲.md "wikilink")》：《Auld Lang
    Syne》，苏格兰民谣，[罗伯特·彭斯整理](../Page/罗伯特·彭斯.md "wikilink")，Frank
    C. Stanley作曲。中文歌词有多个版本（如《再見歌》\[1\]\[2\]）。與此是送走舊的一年

<!-- end list -->

  - 驪歌 作詞：華文憲。曲同 友誼萬歲

驪歌初動　離情轆轆　驚惜韶光匆促 毋忘所訓　謹遵所囑　從今知行彌篤 更願諸君　矢勤矢勇　指戈長白山麓 去矣男兒　切莫踟躇　矢志復興民族

懷昔敘首　朝夕同堂　親愛兮未能忘 今朝隔別　天各一方　山高兮水又長 依稀往事　費煞思量　一思兮一心傷 前途茫茫　何時相見　相見兮在何方。

  - 《[青青校樹](../Page/青青校樹.md "wikilink")》原日本校園畢業歌曲，臺灣於戰後填入中文詞改編而成,其原曲來自『Song
    for the Close of School』1871年美國樂曲。

畢業歌（青青校樹）作詞者待查 青青校樹，萋萋庭草，欣霑化雨如膏， 筆硯相親，晨昏歡笑，奈何離別今朝。 世路多岐，人海遼闊，揚帆待發清曉，
誨我諄諄，南針在抱，仰瞻師道山高。

青青校樹，灼灼庭花，記起囊螢窗下， 琢磨幾載，羨君玉就，而今光彩煥發。 鵬程萬里，才高志大，佇看負起中華， 聽唱離歌，難捨舊雨，何年重遇天涯。

青青校樹，烈烈朝陽，宗邦桑梓重光， 海陸天空，到處開放，男兒志在四方。 民主共和，自由平等，任憑農工兵商， 去去建樹，前行後繼，提攜同上康莊。

  - 《[送别](../Page/送别_\(歌曲\).md "wikilink")》：[J·P·奥德威作曲](../Page/J·P·奥德威.md "wikilink")，[李叔同作词](../Page/李叔同.md "wikilink")。
  - 《骊歌》：[李子恒作词](../Page/李子恒.md "wikilink")，[陈秀男作曲](../Page/陈秀男.md "wikilink")；[小虎队](../Page/小虎队.md "wikilink")1991年作品。
  - 《[骊歌](../Page/夏威夷骊歌.md "wikilink")》（Aloha
    ʻOe），词曲作者为夏威夷女王[利留卡拉尼](../Page/利留卡拉尼.md "wikilink")。
  - 《骊歌》（GALA），词曲作者赵亮，出自专辑《追梦赤子心》2011。
  - 《[滿滿的回憶](../Page/滿滿的回憶.md "wikilink")》
  - 《[海頓升f小調第45號交響曲](../Page/第45号交响曲_\(海顿\).md "wikilink")》，又被稱為告別交響曲，由[约瑟夫·海顿於](../Page/约瑟夫·海顿.md "wikilink")1772年創作。
  - [王馨平](../Page/王馨平.md "wikilink")《生命有價》
  - [孟庭葦](../Page/孟庭葦.md "wikilink")《嗨 朋友》
  - [蘇慧倫](../Page/蘇慧倫.md "wikilink")《檸檬樹》
  - [林佳儀](../Page/林佳儀.md "wikilink")《明天一個人的我依然會微笑》
  - [丘丘合唱團](../Page/丘丘合唱團.md "wikilink")《就在今夜》
  - [尹詩涵](../Page/尹詩涵.md "wikilink")《今年夏天》
  - [信樂團](../Page/信樂團.md "wikilink")《離歌》
  - [紅孩兒](../Page/紅孩兒.md "wikilink")《故事》
  - 　[小虎隊](../Page/小虎隊.md "wikilink")《紅蜻蜓》、《驪歌》、《放心去飛》、《祝你一路順風》
  - [楊芳儀](../Page/楊芳儀.md "wikilink")&[徐曉菁](../Page/徐曉菁.md "wikilink")《歌聲滿行囊》
  - [張雨生](../Page/張雨生.md "wikilink")《還是朋友》、《想念我》、《大海》
  - [張惠妹](../Page/張惠妹.md "wikilink")《永遠的畫面》
  - [五月天](../Page/五月天.md "wikilink")《知足》、《垃圾車》
  - [陳綺貞](../Page/陳綺貞.md "wikilink")《送別》
  - [張鎬哲](../Page/張鎬哲.md "wikilink")《離別酒》
  - [任賢齊](../Page/任賢齊.md "wikilink")《永不退縮》
  - [郭靜](../Page/郭靜.md "wikilink")《每一天都不同》、《仨人》
  - [張韶涵](../Page/張韶涵.md "wikilink")《隱形的翅膀》、《有形的翅膀》、《看得最遠的地方》
  - [范瑋琪](../Page/范瑋琪.md "wikilink")《一個像夏天 一個像秋天》
  - [元氣](../Page/元氣.md "wikilink")《離別歌》
  - [馮曦妤](../Page/馮曦妤.md "wikilink")([馮翠樺](../Page/馮翠樺.md "wikilink"))《Proud
    of you》
  - [周杰倫](../Page/周杰倫.md "wikilink")《蝸牛》
  - [楊培安](../Page/楊培安.md "wikilink")&[蕭煌奇](../Page/蕭煌奇.md "wikilink")《你一直都在》
  - 《萍聚》：[李翊君](../Page/李翊君.md "wikilink")1987年出版的萍聚專輯，源自[救國團歌曲](../Page/救國團.md "wikilink")\[3\]
  - 《朋友》：[周華健的專輯之一中的](../Page/周華健.md "wikilink")[主打歌](../Page/主打歌.md "wikilink")，後亦在90年代被選為驪歌。
  - 《歡樂年華》：[救國團歌曲中的名曲之一](../Page/救國團.md "wikilink")。
  - [李克勤](../Page/李克勤.md "wikilink")《告別校園時》

## 腳注

{{-}}民國五十幾年代，在小學（當時稱國校）時音樂課本有這首驪歌，依稀記得簡短的歌詞是

懷昔敘首 朝夕同堂 親愛兮未能忘

今朝闕別 天各一方 追懷兮我心傷

謹遵師訓 建我中華 登峯兮榮母校

前途茫茫 何時相見 相見兮在何方

[Category:畢業歌曲](../Category/畢業歌曲.md "wikilink")

1.  原名《驪歌》，作詞：小池綠正、作曲：外國民謠、編曲：呂聖斐、詞：華文憲
2.  <http://www.youtube.com/watch?v=Q2Q3jDXRDrU>
3.  [萍聚](http://nrch.culture.tw/twpedia.aspx?id=10108) - 台灣大百科全書
    Encyclopedia of Taiwan - 文化部